\documentclass[10pt, oneside]{article}
\usepackage[a4paper, left=15mm,top=20mm, right=15mm, bottom=20mm]{geometry}
\newcommand{\student}{Xucun HU}%Enter here your name
\newcommand{\email}{ xuncun.hu@etu.univ-grenoble-alpes.fr}%Enter here your email
\newcommand{\homeworknumber}{\#}%Enter the homework number
\usepackage{framed}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\newcommand{\UGA}{Universit\'e Grenoble Alpes}
\newcommand{\PHITEM}{UFR PhITEM}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\hypersetup{
pdfencoding=auto,
    colorlinks,
    linkcolor={red!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}
\author{\student}
\colorlet{shadecolor}{gray!25}
\renewenvironment{leftbar}{%
   \def\FrameCommand{\textcolor{shadecolor}{\vrule width 2pt} \hspace{10pt}}%
   \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}}%
{\endMakeFramed}
%\allsectionsfont{\centering}
%%%%%%%
\usepackage{titlesec}

\makeatletter
\newif\if@secnum
\definecolor{lgray}{gray}{0.75}
\titleformat{\section}[hang]{\Large\bfseries}{%
    \global\@secnumtrue
}{0em}{%
    {%
        \setlength{\fboxsep}{0pt}%
        \colorbox{lgray}{\makebox[\textwidth]{\Large\strut}}%
    }%
    \hspace*{-\textwidth}%
    \if@secnum%
        \arabic{section}%
        \hspace*{1em}%
    \fi%
    \global\@secnumfalse%
}[]
\makeatother
%%%%%%%
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\begin{titlepage}
\begin{center}
{\Huge{\bf \UGA}}\\
\vskip0.5cm
\includegraphics[scale=0.2]{Logo_Université_Grenoble_Alpes_2020.svg (1).png}
\vskip1cm
{\LARGE{\bf \PHITEM}}
\vskip1cm
{\Large{\bf Licence EEA}}
\end{center}
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{0.5\paperwidth}{0.8pt}}
\vskip1cm
\begin{center}
\par
{\Large\textbf{Automatique}}
\vspace{0.5cm}
{\Large\textbf{TP : Quart de véhicule}}
\vskip0.5cm
\today%date aujourd'hui
\end{center}

\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{0.8\paperwidth}{2pt}}
\vspace{0.2cm}

\begin{longtable}[l]{p{150pt} p{273pt}}
Name:&\student\\
Email address:&\href{mailto:\email}{\email}
\end{longtable}
\noindent\makebox[\linewidth]{\rule{0.8\paperwidth}{0.8pt}}
\setcounter{tocdepth}{1}
\newpage
\tableofcontents
\end{titlepage}
%\includepdfmerge{annexes/galaxie1.eps,annexes/galaxie2.eps,annexes/galaxie3.eps}
\leavevmode\thispagestyle{empty}
\pagenumbering{arabic}
\section{Introduction}Dans cette séance de travaux pratique, nous avons étudier un système de suspension automobile en considérant un modèle de quart de véhicule qui nous permet de saisir le comportement vertical de l'ensemble caisse-roue-pneu. Il est constitué d'une masse suspendue(masse à amortir) qui repose par l'intermédiaire d'une suspension sur une masse non-suspendue(la roue) qui elle-même repose sur le sol. Le procédé est présenté sur la figure suivante :
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.55]{Quart.png}
\caption{Procédé du quart de véhicule}
\end{figure}
\newpage  
\section{Travail préparatoire}Nous considérons deux modèles dynamiques du quart du véhicule : \newline - Un modèle \textbf{général} (figure2 (a)) où la suspension et la roue sont modélisées par un ressort et un amortisseur. \newline - Un modèle \textbf{simplifié} (figure2 (b)) où la roue est assimilée à un corps parfaitement rigide.
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{2modele.png}
\caption{Deux modèles dynamiques du quart}
\end{figure}
Avec $Z_{sol}$ représente les variations du relief que le système doit amortir. \newline $Z_{masse}$ représente la dérivation du véhicule par rapport à sa position d'équilibre (équilibre pour $Z_{sol}$=0).
\paragraph{Question 1}D'abord nous considérons le modèle \textbf{général}, en supposant que $F_r = 0$ Nous établions l'équation différentielle reliant la position du sol $Z_{sol}$ à celle de la masse $Z_{masse}$ en utilisant le principe fondamental de la dynamique (PFD) appliqué sur m et $m_r$. \newline
Nous avons sur m : $$m\Ddot{Z_{masse}} = -k(Z_{masse}-Z_{roue})-F_a(\Dot{Z_{masse}}-\Dot{Z_{roue}})$$\newline
équalement sur $m_r$ : \newline
$$m_r\Ddot{Z_{roue}} = -k(Z_{roue} - Z_{masse}) - F_a(\Dot{Z_{roue}} - \Dot{Z_{masse}}) - K_r(Z_{roue} - Z_{sol})$$\newline
Ensuite nous souhaitons déduire la fonction de transfert $$F(p) = \frac{Z_{masse}}{Z_{sol}}$$ en développer l'équation différentielle sur m et sur $m_r$ :
$$\left\{  
\begin{aligned}
m\Ddot{Z_{masse}} = kZ_{roue} - kZ_{masse} + F_a\Dot{Z_{roue}}-F_a\Dot{Z_{masse}}\\
m_r\Ddot{Z_{roue}} = -kZ_{roue} + kZ_{masse} - F_a\Dot{Z_{roue}}+F_a\Dot{Z_{masse}} -K_rZ_{roue} + K_rZ_{sol}
\end{aligned}\right.$$
Puis nous passons les deux équations en Laplace :
$$p^{2}m{Z_{masse}(p)}-p{Z_{masse}(0)}-\dot{Z_{masse}(0)}=- k{Z_{masse}(p)}+k{Z_{roue}(p)}-F_a(p{Z_{masse}(p)}-{Z_{masse}(0)})+F_a(p{Z_{roue}(p)}-{Z_{roue}(0)})$$
$$p^{2}m_r{Z_{roue}(p)}=-k({Z_{roue}(p)}-{Z_{masse}(p)})-F_a({Z_{roue}(p)}p-{Z_{masse}(p)}p)-K_r({Z_{roue}(p)} - {Z_{sol}(p)})$$
Avec les conditions initiales nulles, nous pouvons simplifier les 2 équations :
\begin{equation}
\left\{  
\begin{aligned}
p^{2}m{Z_{masse}(p)}&=- k{Z_{masse}(p)}+k{Z_{roue}(p)}-F_ap{Z_{masse}(p)}+F_ap{Z_{roue}(p)}\\
p^{2}m_r{Z_{roue}(p)}&=-k({Z_{roue}(p)}-{Z_{masse}(p)})-F_a({Z_{roue}(p)}p-{Z_{masse}(p)}p)-K_r({Z_{roue}(p)} - {Z_{sol}(p)})
\end{aligned}  
\right.
\end{equation}
Maintenant nous représentons le $Z_{roue}(p)$ dans la première équation puis le raplaçons dans la deuxième équation ci-dessous :
$$
\left\{  
\begin{aligned}
{Z_{roue}(p)}&=(p^{2}m{Z_{masse}(p)}+k{Z_{masse}(p)}+F_ap{Z_{masse}(p)})/(k+F_ap)\\
p^{2}m_r{Z_{roue}(p)}+k{Z_{roue}(p)}+F_ap{Z_{roue}(p)}+K_r{Z_{roue}(p)}&={Z_{roue}(p)}(p^{2}m_r+k+F_ap+K_r)\\&=k{Z_{masse}(p)}+F_ap{Z_{masse}(p)}+K_r{Z_{sol}(p)}=A
 \end{aligned}  
\right.
$$
Ensuite nous continuons de déduire l'équation A :
$$A=\frac{p^{2}m_r+k+F_ap+K_r}{k+F_ap}(p^{2}m{Z_{masse}(p)}+k{Z_{masse}(p)}+F_ap{Z_{masse}(p)})$$
en remplaçant A par $k{Z_{masse}(p)}+F_ap{Z_{masse}(p)}+K_r{Z_{sol}(p)}$ :
$$\frac{p^{2}m_r+k+F_ap+K_r}{k+F_ap}(p^{2}m+k+F_ap){Z_{masse}(p)}=(k+F_ap){Z_{masse}(p)}+K_r{Z_{sol}(p)}$$
$$(\frac{(p^{2}m_r+k+F_ap+K_r)(p^{2}m+k+F_ap)}{k+F_ap}-(k+F_ap)){Z_{masse}(p)}=K_r{Z_{sol}(p)}$$
Donc nous avons $$F(p) = \frac{Z_{masse}}{Z_{sol}}=\frac{K_r}{\frac{(p^{2}m_r+k+F_ap+K_r)(p^{2}m+k+F_ap)-(k+F_ap)^{2}}{k+F_ap}}$$
$$F(p)=\frac{K_r(k+F_ap)}{(p^{2}m_r+k+F_ap+K_r)(p^{2}m+k+F_ap)-(k+F_ap)^{2}}$$
$$=\frac{K_rk+K_rF_ap}{p^{4}m_rm+p^{2}m_rk+p^{3}m_rF_a+kmp^{2}+k^{2}+kF_ap++p^{3}F_am+F_akp+F_a^{2}p^{2}+k_rp^{2}m+k_rk+k_rF_ap-k^{2}-F_a^{2}p^{2}-2kF_ap}$$
Nous simplifions le dénominatuer :
$$F(p)=\frac{K_rk+K_rF_ap}{p^{4}m_rm+(m_rF_a+F_am)p^{3}+p^{2}(km_r+km+k_rm)+pk_rF_a+k_rk}$$
Avec les caractéristiques fournis par le fabriquant :
\newline - Sprung mass (m=3.5kg) and unsprung mass($m_r=0.9kg$)
\newline - Suspension stiffness (k=1800N/m) and tire stiffness ($k_r=3000N/m$)
\newline - Suspension damping rate ($F_{amortisseur}=20 to 320Ns/m$)
\newline - Weight (110kg)
\newline - Power supply (230V)
\newline - Linear motor bandwidth (>20Hz) and damper bandwidth (>100Hz)
\newline - Motor vertical range of motion (0.1m)
\vspace{5mm}
\newline Maintenant nous traçons sous Matlab, les diagrammes de Bode du modèle général pour différentes valeurs de $F_{amortisseur}$(entre 20 et 320Ns/m, avec un pas de 5Ns/m) en faisant l'application numérique et codant :
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{PrepaBodeQ1(code).jpg}
\caption{Codage Matlab}
\end{figure}
\newline Ici nous avons utilisé une boucle "for" pour passer toutes les valeurs de $F_{amortisseur}$, elle s'agit le "s" dans le codage. Ensuite pour le numérateur et le dénomitateur, nous mettons que les coefficients de p dans l'ordre descendente. La commande "tf" est pour calculer la transformée de Fourier ; et la commande "bode" est pour tracer le diagramme de Bode suivant :
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{159995030_780486559233691_4084926545256628656_n.png}
\caption{Diagramme de Bode du modèle général}
\end{figure}
\newline Ce diagramme de Bode s'agit un filtre passe-bas de avec une résonance.
\paragraph{Question 2} Nous considérons le modèle \textbf{simplifié}. Nous établions les équations différentielle reliant la position du sol $Z_{sol}$ et celle de la masse $Z_{masse}$ en utilisant le principe fondamental de la dynamique (PFD) appliqué
\newline sur m : $$m\Ddot{Z_{masse}}=-k(Z_{masse}-Z_{sol})-F_a(\Dot{Z_{masse}}-\Dot{Z_{sol}})$$
Ensuite nous passons l'équation en Laplace :
$$mp^{2}{Z_{masse}(p)}=-k(Z_{masse}(p)-Z_{sol}(p))-F_ap(Z_{masse}(p)-Z_{sol}(p))$$
$$mp^{2}{Z_{masse}(p)}+kZ_{masse}(p)+F_apZ_{masse}(p)=(k+F_ap)Z_{sol}(p)$$
Maintenant nous pouvons déduire la fonction de transfert avec les conditions initiales nulles :
$$F(p)=\frac{Z_{masse}}{Z_{sol}}=\frac{k+F_ap}{mp^{2}+F_ap+k}$$\newline
Nous division k en numérateur et en dénominateur à la fois :
$$F(p)=\frac{1+\frac{F_a}{k}p}{1+\frac{F_a}{k}p+\frac{m}{k}p^{2}}$$
Puis nous pouvons identifier la pulsation naturelle $\omega_0$ et le coefficient d’amortissement $\xi$ sous la forme de la fonction caratéristique  :
$$F(p)=\frac{1+\frac{2\xi}{\omega_n}p}{1+\frac{2\xi}{\omega_n}p+\frac{1}{\omega_n^2}p^{2}}$$
Nous avons donc :
$$\frac{2\xi}{\omega_0}=\frac{F_a}{k}$$
$$\frac{1}{\omega_0^{2}}=\frac{m}{k}$$
De plus :
$$\xi=\frac{F_a}{2k}\omega_0=\frac{F_a}{2k}\sqrt{\frac{k}{m}}=\frac{F_a}{2\sqrt{km}}=\frac{F_a}{890}$$
\newline$${\omega_0}=\sqrt{\frac{k}{m}}=4.05rad/s$$
Maintenant nous souhaitons tracer sous Matlab, les diagrammes de Bode du modèle simplifié pour différentes valeurs de $F_{amortisseur}$(entre 20 et 320Ns/m, avec un pas de 5Ns/m) en faisant l'application numérique et codant :
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{PrepaBodeQ2(code).png}
\caption{Codage Matlab du modèle simplifié}
\end{figure}
\newline Ici nous avons utilisé une boucle "for" pour passer toutes les valeurs de $F_{amortisseur}$, elle s'agit le "p" dans le codage. Ensuite pour le numérateur et le dénomitateur, nous mettons que les coefficients de p dans l'ordre descendente. La commande "tf" est pour calculer la transformée de Fourier ; et la commande "bode" est pour tracer le diagramme de Bode suivante :
\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{PrepaBodeQ2(code).png}
\caption{Diagramme de Bode du modèle simplifié}
\end{figure}

\newpage
\section{Travail manipulation}
\paragraph{Partie 1 :}
Dans cette partie nous allons nous intéresser  à la fonction de transfert $F(p) = \frac{Zmasse}{Zsol} $ reliant la position du sol $Zsol$ et celle de la masse $Zmasse$ et pour cela nous avons réalisé quelque nombre de  manipulation qui se retrouve comme suite ;
\vspace{5mm}

- Lancer l’interface  « QuarterCarTestBench ».*

- Lancer le mode  « Quarter car test bench ».

- Choisir Experiment type « Frequency analysis ».

- Bien spécifier l’emplacement d’enregistrement.

- L’enregistrement se fera sous forme d’un fichier (.txt).

- Choisir les variables à enregistrer « Chassis position » (Zmasse ) et « Moteur position » (Zsol ).

- Régler l’amplitude des mouvements du sol « Amplitude (Peak to peak) » sur 5mm.

- Appuyer sur « Validate » puis « Initialize » puis « Run ».

- La plage de fréquence parcourue sera entre 0.5Hz et 20.1Hz (pas de 0.1Hz).
\vspace{5mm}

\textbf{\underline{Ouestion} :}  A partir de l’enregistrement effectué, tracer les diagrammes de Bode à l’aide du programme Matlab fourni «$plot_freq$ ».
\vspace{5mm}
Consignes :

1- N’oublier pas de créer un nouveau fichier Matlab pour appeler la fonction «$plot_freq$ ».


\textbf{\underline{Réponse } :} voici comme suite les resultats obtenue :

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{BodeQ3.png}
\caption{Diagramme de Bode  du quart}
\end{figure}


2- Ajuster les axes du diagramme de Bode comme suit : diagramme de gain « axis([0.7 25 -8 6]) » ; diagramme de phase « axis([0.7 25 -2.5 1]) ».
\newpage

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.6]{BodeQ3_2.png}
\caption{Diagramme de Bode  du quart}
\end{figure}

3- Commenter les diagrammes obtenus.

Le diagramme de Bode que nous avons représentés  permet de représenter sous forme graphique le gain en dB $(G=20 log|H(jw)|) $       et la phase $(\phi = Arg (H(jw))$  d'une fonction de transfert, en fonction de W. Il permet egalement de voir le comportement de notre Quart.  
L’échelle des abscisses est logarithmique. Cela permet de représenter le gain et la phase sur une grande plage de fréquence. Ainsi, on représente :    $ G(w)=f(log w)$     et  $ \Phi=f(log w) $.
Le tracé d’un diagramme de Bode commence par le tracé des courbes asymptotiques. ( On étudie le comportement de G et Phi lorsque w tend vers 0 et lorsque w tend $+\infty$.), on complète ensuite par le tracé réel en marquant quelques points aux environs des jonctions entre les courbes asymptotiques, mais dans notre cas tout a été fait par Matlab


\paragraph{Partie 2 :}
\vspace{5mm}

\textbf{\underline{Ouestion 1} :}   A partir des diagrammes de Bode expérimentaux obtenus, proposer un modèle expérimental de la fonction de transfert.
\vspace{5mm}

\textbf{\underline{Réponse 1 } :}  Notre objectif dans cette question va être de déterminer la Fonction de Transfert du Diagramme de Bode que nous venons de trouver précedemment en utilisant la formule :
\vspace{5mm}

\centering   $H(p) = \frac{1}{\frac{p^2}{Wn^2}+\frac{2*z*p}{Wn}+1}$
\vspace{5mm}

\textbf{Etape 1}:  On va commencer par dire que notre K vaut 1 car elle est égale à la limite de p qui tend vers 0.
\vspace{5mm}

\textbf{Etape 2}: Maintenant c'est autour de la pulsation de résonance (Wr) qui se situe à environ 10 rad/s,
\vspace{5mm}

\textbf{Etape 3}: Identifions maintenant la pulsation propre (Wn) qi se situe vers $\frac{-\pi}{2}$ qui vaux approximativement 12.1rad/s,
\vspace{5mm}

\textbf{Etape 4}: C'est autour de déterminer Z grace aux deux pulsations déterminées précedemment par la formule :
\vspace{5mm}

\centering $Wr = Wn\sqrt{1-2*Z^2}$
\vspace{5mm}

\centering $->  Z = - \sqrt{\frac{1+(\frac{Wr}{Wn})^2}{2}}  $
\vspace{5mm}

\centering $->  Z = - \sqrt{\frac{1+(\frac{10}{12.1})^2}{2}} = 0.3202  $

Ce qui nous donne finalement comme fonction de transfert :

$H(p) = \frac{1}{\frac{p^2}{12.1^2}+\frac{2*0.3202*p}{12.1}+1}$


\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.3]{159995030_780486559233691_4084926545256628656_n.png}
\caption{Diagramme de Bode  de FT Expérimental}
\end{figure}


\paragraph{Partie 3 :}

\vspace{5mm}

1• Enregistrer les réponses à des signaux en créneau « Pulses » puis en rampe « Ramp ».
\vspace{5mm}

2• A partir de l’enregistrement obtenu, tracer les réponses à l’aide du programme Matlab fourni « plotTemp ». Avec Matlab, simuler ces réponses pour le modèle expérimental déterminé à la question Q.5, ainsi que pour les deux modèles théoriques.
\vspace{5mm}


\textbf{\underline{  Signal RAMPE } :}

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.3]{rampe_with_temp.png}
\caption{Diagramme de Bode  du Rampe}
\end{figure}
\vspace{5mm}

\textbf{\underline{  Signal PULSE } :}

\begin{figure}[!h]\centering
\includegraphics[scale=0.3]{pulse_with_temp.png}
\caption{Diagramme de Bode  du Pulse}
\end{figure}


\newpage

3• Comparer et commenter : On remarque le diagramme de bode etudié en dessus est completement à une autre fréquence de celle de la question 7



\newpage
\section{Conclusion}
Dans cette TP nous avons eu la chance de manipuler de manière réel notre Quart de véhicule en plus nous avont puis avoir une idée un peu réel sur tout ce que nous étudions en cours en plus du faite de pouvoir travailler sur Mathlab et d'avoir en temps réel nos resultat
\end{document}
